<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<emotionml version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2009/10/emotionml"
	category-set="http://www.w3.org/TR/emotion-voc/xml#big6"
	xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"
	xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
	xsi:schemaLocation="http://www.w3.org/2009/10/emotionml http://www.w3.org/TR/2014/REC-emotionml-20140522/emotionml.xsd">
	La princesa fregona
  Cierto Rey tenía una hija que era una maravilla de hermosura, pero al mismo tiempo altiva y orgullosa.
  Su padre dispuso una gran fiesta en su palacio para elegir marido a su hija.
  Los convidados se colocaron en el salón según su rango: primero los reyes, después los príncipes, luego los duques, los marqueses y los condes.
  La Princesa pasó con altiva majestad por delante de todos, y todos sufrieron sus burlas.
  A un príncipe que era gordo, lo llamó tonel.
  A otro que era alto y flaco, le dijo que parecía un pendón.
  A un duque muy pequeño, le dijo que parecía un perro en cuclillas.
  Pero de quien se burlo más fue de un Rey que tenía barba saliente y puntiaguda: 
  <emotion id="emotion_c06_utt11_seg111">
    <category name="happiness"/>
   	“tiene pico de cuervo”,
  </emotion>
  dijo la Princesa, mirándolo y soltando una carcajada.
  El padre de la Princesa, cuando ésta los hubo desechado a todos, 
  <emotion id="emotion_c06_utt13_seg132">
    <category name="anger"/>
   	juró que la casaría con el primer mendigo que se presentara a las puertas de palacio. 
   </emotion>
  Al poco rato llegó un pobre tocando un organillo y con la ropa destrozada, y le dijo el Rey:
  -Te concedo la mano de mi hija.
  <emotion id="emotion_c06_utt16_seg161">
    <category name="sadness"/>
		En vano la Princesa lloró y rogó.
  </emotion>
  -Hice un juramento, dijo el Rey a la Princesa, de castigar tu soberbia casándote con el primer mendigo que se presentara a las puertas de palacio. Ya que desprecias a los Reyes más valientes y a los Príncipes más nobles, 
  <emotion id="emotion_c06_utt20_seg202">
    <category name="anger"/>
    te casarás con ese mendigo.
  </emotion>
  Llamaron a un cura, y el casamiento se celebró en el acto.
  Concluida la ceremonia religiosa, dijo el Rey a su hija:
  <emotion id="emotion_c06_utt23_seg231">
    <category name="anger"/>
    -Estás aquí de más; 
  </emotion>
  <emotion id="emotion_c06_utt24_seg241">
    <category name="anger"/>
    ya no tienes nada que hacer en palacio; 
  </emotion>
  tu deber es seguir a tu marido: 
  <emotion id="emotion_c06_utt26_seg261">
    <category name="anger"/>
    conque, buen viaje.
  </emotion>
  La Princesa caminaba detrás de su consorte 
  <emotion id="emotion_c06_utt27_seg272">
    <category name="sadness"/>
    llorando a moco tendido. 
  </emotion>
  Marido y mujer pasaron por una selva magnífica.
  -¿De quién son estas riquezas? Preguntó ella.
  -Son del Rey Cuervo.
  <emotion id="emotion_c06_utt32_seg321">
    <category name="sadness"/>
    -¡Ay qué mal hice en no casarme con él!
  </emotion>
  Poco después pasaron cerca de una población.
  <emotion id="emotion_c06_utt34_seg341">
    <category name="happiness"/>
    -¡Hermosa población! 
  </emotion>
  ¿De quién es?
  -Del Rey Cuervo.
  <emotion id="emotion_c06_utt37_seg371">
    <category name="sadness"/>
    -¡Por qué no soy su esposa! 
  </emotion>
  Dijo entre dientes la cuitada.
  Pero el mendigo había oído todas las quejas que la bella Princesa murmuraba, 
  <emotion id="emotion_c06_utt39_seg392">
    <category name="anger"/>
    y le dijo con aspereza y frunciendo el ceño contrariado:
  </emotion>
  <emotion id="emotion_c06_utt40_seg401">
    <category name="anger"/>
    -Escucha, 
  </emotion>
  <emotion id="emotion_c06_utt40_seg402">
    <category name="anger"/>
    no me hace gracia tanto acordarte del Rey Cuervo; 
  </emotion>
  si no le diste tu mano, ten paciencia. Ahora soy yo tu marido, 
  <emotion id="emotion_c06_utt42_seg422">
    <category name="anger"/>
    y tus lamentos me desagradan mucho. 
  </emotion>
  Harás bien en resignarte con tu suerte 
  <emotion id="emotion_c06_utt43_seg432">
    <category name="anger"/>
    y en no fastidiarme más.
  </emotion>
  Por último, llegaron a una choza de miserable apariencia. El mendigo hizo alto.
  -¿Dónde estamos? interrogó la princesa.
  -En nuestra casa, respondió el mendigo; yo no tengo criados; hasta el presente me he servido a mi mismo; de ahora en adelante me servirá mi mujer... 
  <emotion id="emotion_c06_utt53_seg531">
    <category name="anger"/>
    Vaya, enciende la lumbre y pon a hervir el agua para que hagas la cena, 
  </emotion>
  <emotion id="emotion_c06_utt53_seg532">
    <category name="anger"/>
    que tengo mucha hambre.
  </emotion>
  La Princesa no había trabajado nunca, y no sabía ni por dónde empezar.
  Cenaron muy mal, y se acostaron.
  Al despuntar el día, sacudió el mendigo a la Princesa, diciéndole:
  <emotion id="emotion_c06_utt57_seg571">
    <category name="anger"/>
    -Levántate y barre la casa.
  </emotion>
  Al día siguiente le dijo su marido:
  -No tenemos dinero y tenemos que trabajar. Yo, me vuelvo a pedir limosna tocando el organillo, y tú, 
  <emotion id="emotion_c06_utt60_seg602">
    <category name="anger"/>
    como eres tan inútil que no vales para nada, venderás loza ordinaria en el mercado.
  </emotion>
  Y ved a la Princesa venciendo loza en medio de la calle sentada en una mala silla.
  <emotion id="emotion_c06_utt62_seg621">
    <category name="surprise"/>
    De pronto, apareció un húsar a caballo, 
  </emotion>
  y estropeó toda la loza que ésta vendía.
  <emotion id="emotion_c06_utt63_seg631">
    <category name="anger"/>
    -¡Ya me figuraba yo que no servirías ni aún para eso! 
  </emotion>
  Le dijo su marido. 
  <emotion id="emotion_c06_utt65_seg651">
    <category name="anger"/>
    Ahora vas a palacio a fregar el suelo de la cocina. 
  </emotion>
  Por lo pronto, servirás por la comida, pero será menester que de tu ración apartes para mí.
  Y, en efecto, se instaló en la cocina de palacio para dedicarse a trabajos groseros.
  Debajo del delantal se colgó dos escudillas, atadas a la cintura, para guardar la parte de su ración destinada a su marido.
  Tres semanas después hubo una gran fiesta en palacio, y la moza de cocina llegó de puntillas detrás de la puerta del salón.
  <emotion id="emotion_c06_utt70_seg701">
    <category name="surprise"/>
    De pronto un Príncipe se dirigió a la moza de cocina, y la sacó a bailar. 
  </emotion>
  <emotion id="emotion_c06_utt71_seg711">
    <category name="surprise"/>
    ¡Cuál no sería su sorpresa cuando reconoció al Rey Cuervo!
  </emotion>
  Ella quiso huir,
  <emotion id="emotion_c06_utt72_seg722">
    <category name="sadness"/>
    pero se le cayeron las escudillas donde guardaba la comida para su marido, y se quedó aturdida; 
  </emotion>  
    los concurrentes se echaron a reír, y ella, más colorada que un tomate, 
  <emotion id="emotion_c06_utt73_seg732">
    <category name="sadness"/>
    se puso a llorar.
  </emotion>
  El Rey Cuervo la consoló y le dijo:
  -¿No veis que el mendigo con quien os habéis casado soy yo mismo?... Escuchad: cuando vuestro padre hizo el juramento de casaros con el primer mendigo que llamara a sus puertas, yo, que lo oí, me disfracé de mendigo; una barba postiza que me puse, y después mis propias barbas que me he dejado crecer, han ocultado a vuestros ojos la barbilla saliente que tanto os hizo reír. Más todavía; el húsar atolondrado o borracho que destrozó vuestros cacharros, y yo que os estoy hablando, somos la misma persona.
  Castigado vuestro orgullo, ahora mismo vais a ser proclamada esposa del Rey Cuervo.
  Después entró en el salón del brazo de su marido.
  Al día siguiente se festejó con gran pompa el enlace del Rey Cuervo,y la Princesa fue desde aquel día amable y cariñosa con todos.
</emotionml>

